latex config: mynovel
title: mynovel 사용법
subtitle: --- 텍본으로부터 pdf 얻기 ---
author: Nova de Hi
use xelatex: yes
base header level: 3

# 목적

`ksmynovel.cls`를 바탕으로 만들어진 `mynovel` 패키지는 원래 
인터넷 소설 텍본[^텍본]에서 최소한의 수정을 거쳐 읽기 편한 pdf로 만들어보려는
시도에서 비롯된 것이었다.
클래스를 만들기 위하여 동네 대여점에서 장르소설을 빌려 보면서 이로부터 판면을
유사하게 구성하였다.

[^텍본]: 인터넷 소설들이 배포되는 포맷 가운데 플레인 텍스트로 된 것을 텍본이라 한다. 텍본을 pdf로 변환해서 보는 것이 이 패키지의 목적이지만 저작권 문제 등에 대해서는 책임지지 아니한다. 전적으로 사용자가 자기 책임 하에 사용할 일이다.


이 글은 `ksmynovel` 클래스 자체에 대해서는 다루지 않으며 멀티마크다운-레이텍 한글 패키지
`mmd6-mynovel`에 대해서만 설명한다. 

# 텍본 수정

## 메타데이터

멀티마크다운의 문법대로 YAML 메타데이터를 맨처음에 붙여주어야 한다. 다음은 
메타데이터의 한 예이다.

```
latex config: mynovel
title: mynovel 사용법
subtitle: --- 텍본으로부터 pdf 얻기 ---
author: Nova de Hi
use xelatex: yes
base header level: 3
```

`use xelatex`과 `base header level`은 이 예시대로 하는 것이 좋다.
`subtitle` 메타데이터는 생략할 수 있다.

## 섹션

* `#`와 `##`, 두 단계의 장절 명령을 지원한다.
* `####`은 번호가 붙지 않는 장(chapter)을 만든다.

## 기타

* `***`은 가운데 가로줄을 그어서 장면 전환을 표시하게 한다.
* 세 개의 back ticks ` ``` `로 만들어지는 `verbatim` 환경은 줄나눔 등이 입력형태를 따르므로 소설 중간에 나오는 운문(노래)을 표현하는 데 사용할 수 있다.

## 참고

문단 사이에 빈 줄을 두어서 장면 전환을 표현하려 할 때는 다음과 같은 방법을 쓸 수 있다.

1. 메타데이터에 `ks prep: yes`를 추가한다.
1. `mymmd2pdf`로 컴파일한다. 이 스크립트에 대해서는 `simplekorean` 패키지를 참고하여라.
1. 문단 사이에 `@@@`를 둔다.

한편, 대부분의 텍본이 CP949 인코딩으로 유통되고 있으므로 반드시 UTF-8으로 변환하여 작업해야 한다.


## 표지

만약 표지 그림을 넣고 싶다면 다음과 같이 하여라.

1. 표지 그림을 준비한다.
1. 작업 폴더의 하위 폴더로 `img`를 만든다.
1. 하위 폴더 `img`에 `<jobname>-title.jpg`를 넣어둔다. 확장자는 `jpg`, `png`, `pdf`가 가능하다. `<jobname>`은 현재 작업중인 파일 이름이다. 


## 폰트 등

작업 폴더에 `mynovel-config.tex`이 있으면 이것을 읽어들인다. 그러므로 폰트 설정 등을 여기에 추가해두면 된다.


